\documentclass{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{img/}}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools} 
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{filecontents}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{eucal}
\usepackage{enumitem}
\frenchspacing

\usepackage{indentfirst} % Красная строка

\usetikzlibrary{datavisualization}
\usetikzlibrary{datavisualization.formats.functions}

\usepackage{amsmath}



% Для листинга кода:
\lstset{ %
language=c++,                 % выбор языка для подсветки (здесь это С)
basicstyle=\small\sffamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от подсвечиваемого кода
showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными отступами
showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
frame=single,              % рисовать рамку вокруг кода
tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
breakatwhitespace=false, % переносить строки только если есть пробел
escapeinside={\#*}{*)}   % если нужно добавить комментарии в коде
}

\usepackage[left=2cm,right=2cm, top=2cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}
% Для измененных титулов глав:
\usepackage{titlesec, blindtext, color} % подключаем нужные пакеты
\definecolor{gray75}{gray}{0.75} % определяем цвет
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}} % длина линии в 20pt
\newcommand{\jj}{\righthyphenmin=20 \justifying}
% titleformat определяет стиль
\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter\hsp\textcolor{gray75}{|}\hsp}{0pt}{\Huge\bfseries}


% plot
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{filecontents}
\usetikzlibrary{datavisualization}
\usetikzlibrary{datavisualization.formats.functions}
 
\begin{document}
  %\def\chaptername{} % убирает "Глава"
\thispagestyle{empty}
\begin{titlepage}
	\noindent \begin{minipage}{0.15\textwidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{b_logo}
	\end{minipage}
	\noindent\begin{minipage}{0.9\textwidth}\centering
		\textbf{Министерство науки и высшего образования Российской Федерации}\\
		\textbf{Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение высшего образования}\\
		\textbf{~~~«Московский государственный технический университет имени Н.Э.~Баумана}\\
		\textbf{(национальный исследовательский университет)»}\\
		\textbf{(МГТУ им. Н.Э.~Баумана)}
	\end{minipage}
	
	\noindent\rule{18cm}{3pt}
	\newline\newline
	\noindent ФАКУЛЬТЕТ $\underline{\text{«Информатика и системы управления»}}$ \newline\newline
	\noindent КАФЕДРА $\underline{\text{«Программное обеспечение ЭВМ и информационные технологии»}}$\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline
	
	
	\begin{center}
		\noindent\begin{minipage}{1.3\textwidth}\centering
			\Large\textbf{  Отчет по лабораторной работе №5}\newline
			\textbf{по дисциплине "Анализ алгоритмов"}\newline\newline
		\end{minipage}
	\end{center}
	
	\noindent\textbf{Тема} $\underline{\text{Конвейер}}$\newline\newline
	\noindent\textbf{Студент} $\underline{\text{Лапаев Д.А.}}$\newline\newline
	\noindent\textbf{Группа} $\underline{\text{ИУ7-51Б}}$\newline\newline
	\noindent\textbf{Оценка (баллы)} $\underline{\text{~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~}}$\newline\newline
	\noindent\textbf{Преподаватель: } $\underline{\text{Волкова Л.Л.}}$\newline\newline\newline
	
	\begin{center}
		\vfill
		Москва~---~\the\year
		~г.
	\end{center}
\end{titlepage}

\setcounter{page}{2}
\tableofcontents

\newpage
\chapter*{Введение}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

Задача  визуализации  поверхности  жидкости  (в  частности  воды) в  реальном времени  является  актуальной,  так  как  широко  используется в  построении изображений в  компьютерных  играх и  при  моделировании  спецэффектов  в кинематографе. В  настоящее  время  существует  большое  количество  систем моделирования  жидкости,  наиболее  популярными  из  которых  являются  RealFlow, Blender, Glu3d, AfterBurn, FumeFX. Данные системы основываются на гидродинамике сглаженных частиц (англ. smoothed particle hydrodynamics — SPH).

Поэтому \textbf{целью} исследование возможности оптимизации алгоритма построения водной поверхности с помощью конвейера. 

Для достижения поставленной цели необходимо решить следующие \textbf{задачи}:
\begin{itemize}
\item реализовать алгоритм построения водной поверхности и ее растеризации;
\item реализовать конвейер, выполняющий данный алгоритм;
\item протестировать реализованный алгоритм и его конвейерную реализацию;
\item провести сравнительный анализ конвейерной и последовательной реализациий алгоритма по затраченному процессорному времени на основе поставленного эксперимента.
\end{itemize}


\chapter{Аналитическая часть}\label{anal}

В данном разделе будут рассмотрены идея алгоритма построения водной поверхности, ее растеризация и идея, лежащая в постановке данного алгоритма на конвейер. 

\section{Спектральный метод}\label{ac}

Параметрический и  спектральный  подходы,  подробно  рассмотренные  Ю.Тессендорфом [1], вынесены в отдельную категорию как методы, пытающиеся объяснить  поведение  воды  не  только с  физической  точки  зрения,  однако применение их ограничено возможностью визуализации поверхности воды, когда расстояние  до  дна  велико и  погодные  условия  далеки  от  штормовых.  Данный подход основывается на сложной математической модели океанских волн и также содержит  большой  объём  вычислений,  однако к  нему  применим  алгоритм обратного  быстрого  преобразования  Фурье,  что  позволяет в  реальном  времени создавать реалистичную поверхность океана.

Алгоритм основывается на генерации спектра комплексных амлитуд волн, составляющих поверхность океана. Данный алгоритм будет подробно рассмотрен в \ref{constr}.

\section{Z-буфер}\label{apar}

В рамках данной работы для растеризации водной поверхности будет использовавться алгоритм, использующий z-буффер, с предварительной триангуляцией так как он прост в реализации и быстр (сложность линейна). Подробно данный алгоритм рассмотрен в [4].


\section{Конвейер}
Для работы конвейера алгоритм поделен на 3 стадии: генерация, триангуляция, растеризация.

\section{Вывод из аналитической части}

В данном разделе были описаны алгоритмы генерации водной поверхности и ее растеризации, так же идея, лежащая в постановке этого алгоритма на конвейер.
	
\clearpage

\chapter{Конструкторская часть}\label{constr}

В данном разделе будут представлены схемы алгоритмов каждого потока для распараллеленного алгоритма умножения матриц, рассмотренного в разделе \ref{apar}.

\section{Спектральный метод}

Для  реалистичного  моделирования  водной  поверхности,  использование одной синусоидальной волны при имитации всего спектра возмущений, очевидно, недостаточно. В  подобных  случаях,  водная  поверхность  представляется в  виде профиля, получаемого суммированием набора отдельных волн каждая из которых в свою очередь представлена набором волновых векторов $\textbf{k}$, амплитуд $A_i$, частот и фаз $w_i$:

\begin{equation}
x = x_0 - \sum_{i=1}^{N} (A_i * sin(k_i*x_0 - w_i * t - f_i))
\end{equation}

\begin{equation}
x = \sum_{i=1}^{N} (A_i * cos(k_i*x_0 - w_i * t))
\end{equation}


В  океанологической  литературе  применяется  статистическая  модель,  гдфункция высот (карта высот участка водной поверхности) $h(\textbf{p},t)$ рассматриваетсякак случайная переменная двумерной координаты p и времени t.
Статистические  модели  основаны  на  декомпозиции  высот  как  суммыэлементарных  волн. В  основе  декомпозиции  лежит  применение     Дискретного Преобразования Фурье (ДПФ) к спектру волн в частотном диапазоне. Функция $h(\textbf{p},t)$  в этом случае примет вид:

\begin{equation}
h(\textbf{p},t)) = \sum_{\textbf{k}} (h_p(\textbf{k}, t) * exp(i * \textbf{k} * \textbf{p}))
\end{equation}

Здесь $k = (2\pi * n /Lx, 2\pi *m/Lz)$, где Lx, Lz – длина и ширина рассматриваемой поверхности океана, а  $-N/2 \leq n \leq N/2$, $-M/2 \leq m \leq M/2$, где N, M – размеры сетки, аппроксимирующей  водную  поверхность.   

В  результате  применения  ДПФ  генерируется  значение  высоты в  точке  $p(nLx / N, mLz / M )$, значения коэффициентов (зависимых от времени амплитуд) ряда  Фурье  определяются в  соответствии с  одной  из  возможных  спектральных функций,  h(k,t)  основанных  на  статистических  исследованиях.  Наиболее распространенной  моделью  для  представления  волн в  открытом  море,  является спектральная функция,  рассмотренная Р. Сапроновым [2]:

\begin{equation}
P_h(k) = A/(k ^ 4) * |\textbf{k} * \textbf{w}| * exp(-1/k * L^2),
\end{equation}
где  $L = V^2/g$  характеризует  наибольшую  высоту  волны,  возникающей  прнепрерывном ветре скоростью V на высоте 10 метров над поверхностью воды , g - гравитационная постоянная, w - вектор направления ветра, в условиях данной задачи значение вектора (0, 1, 0), A –некоторая константа. И где \textbf{w} – вектор направления ветра.

Начальные значения $h_p(\textbf{k}, t)$ генерируются на первом этапе работы алгоритмпо следующей формуле:

\begin{equation}
h_0(\textbf{k}, t) = 1 / \sqrt{2} * (\xi_r + i\xi_i)\sqrt{P_h(k)},
\end{equation}
где $\xi_r$ и $\xi_i$ - независимые выборки генератора случайных гауссовых чисел, снулевым  математических  ожиданием и  единичных  среднеквадратическим отклонением.

\section{Трингуляция}

Очевидно, что сетку, аппроксимирующую поверхность, можно представить в виде множества прямоугольников, тогда для триангуляции будет достаточно разбить каждый прямоугольник на 2 части. Схема триангуляции представлена на рисунке \ref{fig:triang}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.6]{triang.jpg}
	\caption{Схема триангуляции}
	\label{fig:triang}
\end{figure}

\section{Структура конвейера}

Конвейер в данной работе состоит из 3 линий и очередей к каждой из них. На первой линии производится генерация водной поверхности, на второй линии производится триангуляция и масштабирование водной поверхности, на третьей происходит растеризация. Для каждой из линий должен быть выделен отдельный поток для обработки.

\subsection{Заявки}
Для данного конвейера используются заявки 3 типов.
\begin{enumerate}
\item Заявка с входными данными для первой линии(входные данные: скорость ветра и время);
\item Заявка с входными данными для второй линии линии(входные данные: карта высот и угол для поворота);
\item Заявка с входными данными для третьей линии(входные данные: карта высот и угол для поворота);
\end{enumerate}


На рисунке \ref{fig:mpr1} показана последовательность объектов, через которые проходит заявка в процессе обработки в конвейере. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.6]{assem.png}
	\caption{Схема объектов, через которые проходит заявка}
	\label{fig:mpr1}
\end{figure}

\section{Вывод из конструкторской части}

Подробно рассмотрен алгоритм генерации водной поверхности, триангуляция и структура конвейера. Также была построена схема конвейера.

\chapter{Технологическая часть}

В данном разделе будут рассмотрены средства реализации алгоритмов и тестирования представленных реализаций.

\section{Средства реализации}

Для выполнения данной работы был выбран язык С++, среда разработки - QtCreator, библиотека для потоков - std::thread, библиотека для семафоров - semaphore.h, функция для замера процессорного времени - clock()[3].

В данной работе используются мьютексы при работе с очередью, так как std::queue не ялвяется потокобезопасной, также используются семафоры, чтобы избежать активного ожидания заявки на 2-ой и 3-ей стадиях конвейера.

\section{Реализация алгоритмов}

В листинге 3.1 приведена реализация первой стадии конвейера.

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Реализация первой стадии конвейера, language=C++]
void assem_gen(queue<genApp> *queue, std::queue<polApp> *queue2, int n)
{
    while (!queue->empty())
    {
        genApp app = queue->back();
        queue->pop();

        CWaveGenerator().generateMaps(app.hmap, app.time, app.velocity);

        mtx.lock();
        queue2->push(polApp(app.hmap, Point(0,1,0), M_PI / 6.0));
        mtx.unlock();
        sem_post(&semaphores[0]);
    }
}
\end{lstlisting}

В листинге 3.2 приведена реализация второй стадии конвейера.
\newpage
\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Реализация второй стадии конвейера, language=C++]
void assem_pol(queue<polApp> *queue, std::queue<bufApp> *queue2, int n)
{

    for (int i = 0; i < n;)
    {
        if (sem_trywait(&semaphores[0]) && !queue->empty())
        {
            polApp app = queue->back();
            mtx.lock();
            queue->pop();
            mtx.unlock();

            shared_ptr<Poligons> pols = CPoligonCreator().getPoligons(app.hmap, app.light, app.angle);

            bufApp bapp(Point(0,1,0), pols, pols->size());

            mtx.lock();
            queue2->push(bapp);
            mtx.unlock();
            sem_post(&semaphores[1]);

            i++;
        }
    }
}
\end{lstlisting}

В листинге 3.3 приведена реализация третьей стадии конвейера.

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Реализация третьей стадии конвейера, language=C++]
void assem_buf(std::queue<bufApp> *queue, Color **colors, int n)
{
    for (int i = 0; i < n;)
    {
        if (sem_trywait(&semaphores[1]) && !queue->empty())
        {
            bufApp app = queue->back();
            mtx.lock();
            queue->pop();
            mtx.unlock();

            Color *color = (Color *)calloc(BaseDrawManager::WINDOWHEIGHT * BaseDrawManager::WINDOW_WIDTH, sizeof (Color));
            ZBuffer().draw(color, BaseDrawManager::WINDOWHEIGHT, BaseDrawManager::WINDOW_WIDTH, app.pols->array().get(), app.pol_size , app.light);
            colors[i] = color;
            i++;

        }
    }
}
\end{lstlisting}

В листинге 3.4 приведена многопоточная реализация конвейерного алгоритму.
\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Реализация третьей стадии конвейера, language=C++]
void MainWindow::on_pushButton_2_clicked()
{
    std::queue<genApp> queue1;
    std::queue<polApp> queue2;
    std::queue<bufApp> queue3;

    Color *ccolors[ARR_SIZE];

    shared_ptr<HeightMap> maps[ARR_SIZE];
    for (int i = 0; i < ARR_SIZE; i++)
        maps[i] = shared_ptr<HeightMap>(new HeightMap(64, 64, 20, 20));

    double time = -0.1;
    for (int i = 0; i < ARR_SIZE; i++)
        queue1.push(genApp(maps[i], 2.0, time+=0.1));

    sem_init(&semaphores[0], 0, ARR_SIZE);
    sem_init(&semaphores[1], 0, ARR_SIZE);

    std::thread th1(assem_gen, &queue1, &queue2, ARR_SIZE);
    std::thread th2(assem_pol, &queue2, &queue3, ARR_SIZE);
    std::thread th3(assem_buf, &queue3, ccolors, ARR_SIZE);

    th1.join();
    th2.join();
    th3.join();

    draw(ccolors);

}
\end{lstlisting}

В листинге 3.5 приведена последовательная реализация алгоритма.
\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Реализация третьей стадии конвейера, language=C++]
void MainWindow::on_pushButton_clicked()
{
    Color *ccolors[ARR_SIZE];
    cout << sizeof(Color);
    double time = 0;;
    for (int i = 0; i < ARR_SIZE; i++)
    {
        shared_ptr<HeightMap> h(new HeightMap(64, 64, 20, 20));

        CWaveGenerator().generateMaps(h, time, 2.0);
        shared_ptr<Poligons> pols = CPoligonCreator().getPoligons(h, Point(0, 1, 0), M_PI / 6);

        Color *colors = (Color *)calloc(BaseDrawManager::WINDOW_WIDTH * BaseDrawManager::WINDOWHEIGHT, sizeof(Color));

        ZBuffer().draw(colors, BaseDrawManager::WINDOWHEIGHT, BaseDrawManager::WINDOW_WIDTH, pols->array().get(), pols->size(), Point(0, 1, 0));
        ccolors[i] = colors;

        time += 0.1;

    }

    draw(ccolors);
    for(int i = 0; i < ARR_SIZE; i++)
        free(ccolors[i]);
}
\end{lstlisting}

\section{Тестирование}

Так как специфика алгоритма такова, что его результат непредсказуем(генерация амплитуд происходит случайно), поэтому данный алгоритм тестировался по методологии черного ящика, а результат оценивался визуально по сгенерированной карте, учитывая долю заполнения пикселей на полученном изображении.

Пример изображения, которое рассматривалось в ходе тестирования, представлено на рисунке \ref{fig:mpr2}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.6]{res.png}
	\caption{Результат работы конвейера на сетке 64х64}
	\label{fig:mpr2}
\end{figure}


\section{Вывод из технологической части}

В данном разделе были выбраны средства разработки и с помощью них реализован алгоритм, рассмотренный в части \ref{constr}. Кроме того, было проведено тестирование реализованных алгоритмов.

\chapter{Исследовательская часть}

\section{Технические характеристики ЭВМ}

Все нижепреведенные замеры времени проведены на процессоре: Intel Core i5-7200U CPU 2.50Hz 2.71Hz.

\section{Время выполнения реализаций алгоритмов}

Для сравннительного анализа времени выполнения в зависимости от реализаций алгоритмов проведены эксперименты. Для замеров была сформирована сетка размерностью 32x32. Экспермиент был проведен при 10, 15, 20, ..., 50 заявках.

Время измерялось 1 раз для каждого количества заявок.


В таблице \ref{tab01} приведено сравнение времени выполнения параллельной обработки данных, в зависимости от количества входных задач (количества машин). Стадия №1 - генерация водной поверхности, стадия №2 - триангуляция, стадия №3 - z-буфер. Время указано в секундах.

\begin{table} [h!]
	\caption{Таблица времени выполнения параллельной обработки данных, время в секундах}
	\label{tab01}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c c c c c|} 
		 	\hline
			Количество заявок & Стадия №1 & Стадия №2 & Стадия №3 & Общее время работы  \\  
		 	\hline
		 	10 & 1.02 & 0.11 & 0.05 & 1.19 \\
		 	\hline
		 	15 & 1.49 & 0.18 & 0.10 & 1.76 \\
		 	\hline
		 	20 & 1.96 & 0.24 & 0.10 & 2.31 \\
		 	\hline
			25 & 2.45 & 0.27 & 0.12 & 2.89 \\
			\hline
			30 & 2.96 & 0.35 & 0.16 & 3.48 \\
			\hline
			35 & 3.43  & 0.40 & 0.22 & 4.04 \\
			\hline
			40 & 3.92  & 0.46 & 0.24 & 4.62 \\
			\hline
			45 & 4.42  & 0.52 & 0.25 & 5.20 \\
			\hline
			50 & 4.91  & 0.59 & 0.31 & 5.78 \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}


Время на графике (рис. \ref{fig:mpr4}) представлено в секундах.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.85]{fig1.png}
	\caption{Зависимость времени от количества заявок}
	\label{fig:mpr4}
\end{figure}

\newpage

\section{Вывод из экспериментальной части}

Исходя из таблицы можно сделать вывод, что большую часть времени(примерно 85 процентов) занимает генерация водной поверхности.

Исходя из графика можно сделать вывод, что параллельная реализация быстрее. При 15 заявках выигрышь по времени примерно составляет 20 процентов.


\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

В рамках данной лабораторной работы были решены следующие задачи:

\begin{itemize}
	\item реализован алгоритм построения водной поверхности и ее растеризации;
	\item реализовать конвейер, выполняющий данный алгоритм;
	\item протестирован реализованный алгоритм и его конвейерную реализацая;
	\item проведён сравнительный анализ реализации алгоритма по затраченному процессорному времени на основе поставленного эксперимента.
\end{itemize}

Цель работы достигнута. 

\chapter*{Литература}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Литература}
\begin{enumerate}
	\item Tessendorf J. Simulating Ocean Water // Environment. 2001. Vol. 2. P. 1–19.
	\item Сапронов Р. Особенности визуализации водной поверхности // Graphcion. – 2016.– С. 44–49.
	\item ISO/IEC 9899:2011. 
	\item Роджерс Д. Алгоритмические основы машинной графики: Пер. с англ. – М.:Мир, 1989. ­­­– 512 с.
\end{enumerate}


\end{document}

